\section{Metodologia} 
\label{sec:metodologia}

O trabalho de conclusão de curso apresentado nesse artigo, partiu de problemas gerados em uma consultoria através do PNUD~\footnote{Programa das Nações Unidas para o Desenvolvimento - Termo de Referência BRA/12/018}, que é voltado para o desenvolvimento de metodologias de articulação e gestão de políticas públicas para promoção da democracia participativa, sob coordenação da Secretaria Geral da Presidência da República (SGPR). Um dos produtos desse termo de referência é a catalogação e sistematização de informações e conteúdos sobre participação social manipulados e gerados pelos canais de participação formais e informais.

O primeiro passo para realização da entrega desse produto, foi buscar uma maneira para realizar essa catalogação e sistematização dos mecanismos formais. Para isso, primeiramente foi realizado um estudo inicial sobre o tema na literatura concernente (em especial nas publicações disponibilizadas pelo IPEA \footnote{O IPEA (Fundação Instituto de Pesquisa Econômica Aplicada) é um organização pública vinculada à Secretaria de Assuntos Estratégicos da Presidência da República. O IPEA é responsável por fornecer suporte técnico e institucional às ações governamentais para a formulação e reformulação de políticas públicas e programas de desenvolvimento brasileiros.}) e nos conteúdos disponibilizados nos \textit{sites} dos mecanismos de participação social. Além disso, realizou-se entrevistas e reuniões com alguns gestores envolvidos para que pudesse ser obtida uma visão mais clara sobre o assunto e sobre as necessidades de informação. Todas essas entrevistas e levantamentos nos \textit{sites}, foram documentadas e utilizadas como insumos não só para resolução do produto, mas também como uma tentativa de buscar a solução do problema. Logo para gerenciar tudo isso, foi necessário a utilização de um sistema de controle de versão a fim de gerenciar todo o conteúdo escrito pelos componentes do projeto. O sistema escolhido para gerenciar versões foi o \textit{Git}, juntamente com a plataforma para colaboração e desenvolvimento de conteúdos (\textit{forge}) \textit{Gitlab}\footnote{Maiores informações em: \url{http://www.gitlab.com}}.

Após fechar o levantamento, foi visto que a catalogação manual desses mecanismos formais é totalmente inviável, tendo em vista que: \textit{(i)} facilmente elas ficam desatualizadas, \textit{(ii)} existem mecanismos que possuem pouca ou nenhuma informação, \textit{(iii)} existem mecanismos onde a quantidade é muito grande, como é o caso de ONGs, onde segundo \cite{ibge2012ongs} ano de 2010 já haviam cerca 290,7 mil Fundações Privadas e Associações e Sindicatos, da mesma forma o número de sindicatos também muito elevado (cerca de mais de 15000 sindicatos foram levantados no ano de 2011). 

A fim de manter uma solução mais duradoura e inteligente, foi percebido que a solução mais adequada era buscar conhecimentos de outras áreas, como a Ciência da Informação e a Biblioteconomia a fim de complementar a Engenharia de Software na resolução desse problema de catalogação e organização de conteúdo sobre os mecanismos formais. No primeiro momento, foi sugerido pelos orientadores a utilização de uma biblioteca digital para organizar e catalogar todo o conteúdo presente nos mecanismos formais, no entanto foi feito toda a pesquisa os conceitos da Ciência da Informação e funcionamento de uma Biblioteca Digital em busca de concordar com essa solução. Com base nesse estudo, podemos chegar na conclusão que a solução mais viável era mesmo a criação de uma biblioteca digital.

Essa biblioteca vai conter informações sobre os principais mecanismos formais de participação, na qual cada mecanismo formal de participação é responsável por compartilhar suas próprias informações, e que caso elas sejam alteradas, independentemente de ser um conselho, conferência ou ouvidoria as mesmas possam ser automaticamente atualizadas.

Em seguida, foram feitos estudos sobre as principais plataformas de software livre voltadas para construção de bibliotecas digitais, a fim de comprovar qual a melhor ferramenta que atende as necessidades levantadas pelo trabalho, para isso alguns itens foram levados em consideração como: \textit{(i)} usabilidade, \textit{(ii)} personalização, \textit{(iii)} instalação, \textit{(iv)} frequência de atualizações, \textit{(v)} funcionalidades, \textit{(vi)} tecnologias utilizadas, entre outros. Foram encontradas algumas soluções interessantes que serão adotadas no projeto. 

Além disso foi realizada uma prova de conceito, adotando um desses softwares para demonstração de uma possível biblioteca digital construída com uma amostra de documentos de participação social levantados inicialmente. Esse protótipo foi personalizado com temas propostos por \cite{emag2013usabilidade}, e ele ajudou que os gestores da SGPR entendessem como funcionaria esse ambiente proposto. O protótipo também auxiliou no planejamento de boa parte da 
arquitetura de informação do sistema.

Percebendo-se a possibilidade trazer conhecimentos adquiridos durante a Engenharia de Software para a Ciência da Informação, foi feita uma proposta para ampliar a biblioteca digital para um espaço semântico e social colaborativo, com base em ontologias e metodologias já conhecidas a fim de disponibilizar um ambiente mais completo para o usuário. Esse ambiente é uma proposta inicial, o qual pode ser trabalhada em projetos futuros.